# 概况
## 符号说明
$\begin{array}{cl}
N		&\text{还款期数 Number of Repayment Periods}\\
S		&\text{实际年利率 Annual Interest Rate}\\
s		&\text{实际月利率 Monthly Interest Rate}\\
S'		&\text{声称年利率}\\
s'		&\text{声称月利率}\\
P		&\text{本金 Principal}\\
P_i	&\text{第}i\text{期后剩余本金}(0\le i\le N)\\
p_i	&\text{第}i\text{期本金}(1\le i\le N)\\
p'		&\text{利息 Interest}\\
p'_i	&\text{第}i\text{期利息}(1\le i\le N)\\
r		&\text{还款金额 Repayment}\\
r_i	&\text{第}i\text{期还款金额}(1\le i\le N)\\
\end{array}$

# 银行计算利息公式

通常贷款一月一期且算法如下：
$$\begin{aligned}
S&=12s\\
P_i&=\begin{cases}
P & i=0 \\
0 & i=N \\
P_{i-1}-p_i & \text{ other }
\end{cases}\\
p'&=\sum_{i=1}^N p'_i\\
p'_i&=s\ P_{i-1}\\
r&=P+p'\\
r_i&=p_i+p'_i
\end{aligned}$$

## 等额本金 $p_i=P/N$

$$\begin{aligned}
p_i  & = \frac P N\\
\Rightarrow  P_i & = \frac{N-i}N P\\
\Rightarrow p'_i & = \frac{N-i+1}N sP\\
\begin{aligned}
\Rightarrow r_i & = \frac P N+\frac{N-i+1}N sP\\
\Leftrightarrow  r_i & = \frac P N\left(sN-is+s+1\right)\\
\end{aligned}
&\begin{aligned}&&\And\\&&\And&&\end{aligned}
\begin{aligned}
p' &= \frac{sP}N \sum_{i=1}^{N}\left(N-i+1\right)\\
p' &= \frac{N+1}2 sP
\end{aligned}\\
\Rightarrow r & = P+\frac{N+1}2 sP
\end{aligned}$$

## 等额本息 $r_i=r/N$

>$\begin{aligned}
>	r_i&=\frac r N\\
>	\Rightarrow  r_i&=\frac r N=\frac{P+p'}N
>\end{aligned}$
>>$\begin{aligned}
>>	p'&= \sum_{i=1}^{N}p'_i= s\sum_{i=1}^{N}P_{i-1}\\
>>	&= s\sum_{i=0}^{N-1}P_i
>>\end{aligned}$
>>>$\begin{aligned}
>>>	&P_i= \left(1+s\right)P_{i-1}-\frac r N\\
>>>	\text{令 }&x=P_i=P_{i-1}\\
>>>	\text{则 }&x= \left(1+s\right)x-\frac r N\\
>>>	\Leftrightarrow& x= \frac r {sN}\\
>>>	\Rightarrow& P_i- \frac r {sN}=\left(1+s\right)\left(P_{i-1}- \frac r {sN}\right)\\
>>>	&\begin{aligned}
>>>		P_i&=\left(1+s\right)^i\left(P_0- \frac r{sN}\right)+\frac r{sN}\\
>>>		&=\left(1+s\right)^i\left(P-\frac r{sN}\right)+\frac r{sN}
>>>	\end{aligned}
>>>\end{aligned}$
>>
>>$\begin{aligned}
p'&= s\sum_{i=0}^{N-1}P_i=s\sum_{i=0}^{N-1}\left[\left(1+s\right)^i\left(P-\frac r{sN}\right)+\frac r{sN}\right]\\
&=r+s\left(P-\frac r{sN}\right)\sum_{i=0}^{N-1}\left(1+s\right)^i\\
&=r+\left(P-\frac r{sN}\right)\left[\left(1+s\right)^N-1\right]
\end{aligned}$
>
>$\begin{array}{c}
\begin{aligned}
r_i &= \frac r N=\frac{P+p'}N\\
&= \frac{P+r+\left(P-\frac r{sN}\right)\left[\left(1+s\right)^N-1\right]}N
\end{aligned}\\
\begin{aligned}
\Rightarrow 0&=P+\left(P-\frac r{sN}\right)\left[\left(1+s\right)^N-1\right]\\
0&=\left(P-\frac r{sN}\right)\left(1+s\right)^N+\frac r{sN}\\
P\left(1+s\right)^N&=\left(1+s\right)^N\frac r{sN}-\frac r{sN}\\
r&=\frac{sNP\left(1+s\right)^N}{\left(1+s\right)^N-1}\\
\end{aligned}
\end{array}$

$$\begin{aligned}
r & = \frac{sNP\left(1+s\right)^N}{\left(1+s\right)^N-1}\\
P_i&=\left(1+s\right)^i\left(P-\frac r{sN}\right)+\frac r{sN}\\
&=\frac{\left(1+s\right)^N-\left(1+s\right)^i}{\left(1+s\right)^N-1}P\\
p_i&=\frac{sP\left(1+s\right)^{i-1}}{\left(1+s\right)^N-1}\\
p'&=r-P=\frac{sNP\left(1+s\right)^N}{\left(1+s\right)^N-1}-P\\
p'_i&=\frac{\left(1+s\right)^N-\left(1+s\right)^{i-1}}{\left(1+s\right)^N-1}sP\\
r_i&=\frac r N= \frac{sP\left(1+s\right)^N}{\left(1+s\right)^N-1}
\end{aligned}$$

> Written with [StackEdit](https://stackedit.io/).
<!--stackedit_data:
eyJoaXN0b3J5IjpbMzQ3MTA0OTA4XX0=
-->